# 2018年度 創造情報学 第2問

## (1)

高校物理の運動方程式の知識が問われる。

まず、台車Mに働く合力は次の通り。

$$
F_{net} = F - Mg \sin\theta
$$

次に、運動方程式を解いて加速度を求める。

$$
\begin{align}
質量 * 加速度 &= 力 \\
加速度 &= \frac{力}{質量} \\
加速度 &= \frac{F - Mg \sin\theta}{M} \\
加速度 &= \frac{F}{M} - g \sin\theta \\
\end{align}
$$

加速度を積分して速度を求める。

$$
\begin{align}
v(t_1) &= \int(\frac{F}{M} - g \sin\theta) dt \\
&= (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1 +C \\
\end{align}
$$

ここで、$v(0)=0$より$C=0$、よって$v(t_1)$は次の通り定まる。

$$
v(t_1) = (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1
$$

最後に、速度を積分して位置を求める。

$$
\begin{align}
x(t_1) &= \int_0^{t_1}(\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1 + C dt \\
&= \frac{1}{2} (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2 +C t_1 \\
\end{align}
$$

速度と同様に、$x(0)=0$より$C=0$、よって$x(t_1)$は次の通り定まる。

$$
x(t_1) = \frac{1}{2} (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2
$$

## (2)

(1)と同様に減速区間の速度と位置の方程式を立てる。与えられた条件によって連立方程式を解き、時刻を求める。

減速区間の加速度は次の通り。

$$
加速度 = -\frac{F}{M} -g\sin\theta
$$

したがって、減速区間の速度は次の通り。(1)で求めた速度を積分定数として用いる。

$$
\begin{align}
v(t') &= \int (-\frac{F}{M} -g\sin\theta) dt' + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1 \\
&= (-\frac{F}{M} -g\sin\theta)t' + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1
\end{align}
$$

減速区間の位置は次の通り。速度と同様に、(1)で求めた位置を積分定数として用いる。

$$
\begin{align}
x(t') &= \int ((-\frac{F}{M} -g\sin\theta)t' + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1) dt' + \frac{1}{2} (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2 \\
&= \frac{1}{2}(-\frac{F}{M} -g\sin\theta)t'^2 + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1t' + \frac{1}{2} (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2
\end{align}
$$

条件 $x(t_2)=L$, $v(t_2)=0$を用いる。

なお、問題文における$t_2$は全区間での経過時刻であることに注意。$t_2-t_1=t_2'$とおく。

速度について方程式を解く。

$$
\begin{align}
v(t_2') &= 0 \\
(-\frac{F}{M} -g\sin\theta)t_2' + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1 &= 0 \\
(-\frac{F}{M} -g\sin\theta)(t_2 - t_1) + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1 &= 0 \\
2t_1 - t_2 &= 0 \\
2t_1 &= t_2 \\
\end{align}
$$

続いて、距離について方程式を解く。

$$
\begin{align}
x(t'_2) &= L \\
\frac{1}{2}(-\frac{F}{M} -g\sin\theta){t'}_2^2 + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1t'_2 + \frac{1}{2} (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2 &= L
\end{align}
$$

$t_2-t_1=t_2'$、$2t_1 = t_2$より、$t'_2=t_1$を代入する。

$$
\begin{align}
\frac{1}{2}(-\frac{F}{M} -g\sin\theta)t_1^2 + (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2 + \frac{1}{2} (\frac{F}{M} - g \sin\theta)t_1^2 &= L \\
t_1^2 &= \frac{L}{\frac{F}{M} - g \sin\theta} \\
t_1^2 &= \frac{LM}{F - Mg \sin\theta} \\
t_1 &= \sqrt{\frac{LM}{F - Mg \sin\theta}}
\end{align}
$$

$2t_1 = t_2$を代入する。

$$
t_2 = 2\sqrt{\frac{LM}{F - Mg \sin\theta}}
$$

## (3) ~ (8)

(未回答)
